%
% File: abstract.tex
% Author: V?ctor Bre?a-Medina
% Description: Contains the text for thesis abstract
%
% UoB guidelines:
%
% Each copy must include an abstract or summary of the dissertation in not
% more than 300 words, on one side of A4, which should be single-spaced in a
% font size in the range 10 to 12. If the dissertation is in a language other
% than English, an abstract in that language and an abstract in English must
% be included.

\chapter*{Résumé}
\addstarredchapter{Résumé}
%\adjustmtc
%\begin{vcenterpage}
{
%\setstretch{}
\noindent\rule[3pt]{\textwidth}{1pt}
\vspace{.2cm}

\initial{C}es dernières années ont vu la \textbf{\emph{virtualisation}} s'imposer comme technologie de base dans les datacenters. Dans ces derniers, les utilisateurs ont tendance à surdimensionner les ressources de leurs applications, ce qui a pour conséquences : un gaspillage de la mémoire, un faible taux de consolidation et une proportionnalité énergétique faible. La mémoire étant la ressource critique, il serait avantageux d’allouer à une \textbf{\emph{machine virtuelle}} la quantité exacte de mémoire dont elle a besoin à un instant donné. Il faudrait donc être capable d’anticiper sa demande (aussi bien à la hausse qu’à la baisse), i.e. de connaître à tout moment la taille de son \textbf{\emph{working set}}. De nombreuses techniques d'estimation du working set existent déjà, basées sur des solutions dites logicielles, qui sont intrusives et/ou actives, et qui surchargent la machine virtuelle et/ou l'hyperviseur. Dans ce travail nous proposons une technique d'estimation qui permet de pallier les problèmes que posent les solutions logicielles. En effet notre approche est basée sur une technologie matérielle : le \textbf{\emph{PML}} (Page Modification Logging). Ceci la laisse totalement externe à la machine virtuelle (non intrusive et non active) et de plus tous les traitements se font au niveau du \textbf{\emph{dom0}} (pas de surcharge de la machine virtuelle ni de l'hyperviseur). 

\paragraph{Mots clés : Virtualisation, Machine virtuelle, Working Set, PML, dom0.}

\vspace{.2cm}
\noindent\rule[3pt]{\textwidth}{1pt}
}
\clearpage